\introduction{}

# Origine, intérêt et intentions

Depuis plusieurs années, je me passionne pour la création d’installations audiovisuelles produisant des expériences à partir de l'interaction entre le mouvement corporel sur un mécanisme doté de senseurs électroniques et de la programmation logicielle. 
*B-cycle* \citeyearpar{arseneault_b-cycle_2012}, 
*Pédalier à image* \citeyearpar{arseneault_pedalier_2013},
*RUSH* \citeyearpar{arseneault_rush_2014}, 
*Les Marcels* \citeyearpar{arseneault_les_2014}, 
*Arbol* \citeyearpar{arseneault_arbol_2015}, 
*Veloce* \citeyearpar{arseneault_veloce_2016} 
sont autant de projets qui impliquent le mouvement d’un corps en relation avec la mécanique d’un vélo , produisant ainsi une expérience audiovisuelle, parfois immersive. Tous ces projets m’ont amené à réfléchir aux technologies que j’emploie pour créer ces moments d'expérimentation et ces espaces d'interactions.  

Ces assemblages complexes de technologies, de logiciels et de matériaux tendent à s'inspirer du principe d'instrument de musique qui interagit avec ceux qui le jouent. Je choisis de nommer cet ensemble «  instrument interactif ». Les instruments interactifs interagissent avec les mouvements de l’usager par la production de lumière, de sons ou de projections vidéo.

J'utilise des composantes de vélo comme interfaces accessibles aux interacteurs\footnotemark, afin de les inciter à fournir des mouvements familiers comme ceux de pédaler ou de faire tourner une roue. Au gré des projets, j’ai développé du matériel électronique qui sert à capter le mouvement lors de l’activation du dispositif. Ces composantes électroniques communiquent avec des logiciels que je programme, qui servent à transformer l'action et ainsi révéler le « comportement » de l'instrument. Le matériel électronique transforme un mouvement ressenti par l’usager en flux d'information numérique. Ce flux de données alimente une programmation logicielle qui se traduit en sons audibles, en réactions lumineuses et en images vidéo projetées.

\footnotetext
{
J’utilise le terme « interacteur » pour décrire à la fois l’opérateur technicien \citep{simondon_du_1958} qui utilise la machine avec une connaissance de son comportement ainsi que l’usager qui le découvre. La différence entre ces deux types d'interacteurs est la compréhension préalable du fonctionnement de la boîte de noire \citep{latour_science_1987}. Ce qui les relie est leurs manipulations de l'interface qui permet à la machine de révéler son contenu \citep{paquin_comprendre_2006}.
}

Avec du recul, chacun de ces projets constitue une étape importante dans la concrétisation d’*Électrocinétique*. Mon intérêt à comprendre le matériel que j’utilise m’a amené à utiliser moins de matériel, mais à mieux le maîtriser. Alors qu’avec *B-Cycle* (2012), j’avais besoin de deux ordinateurs récents, trois projecteurs vidéo, une équipe de cinq personnes, un outillage lourd ainsi qu’une programmation complexe et fragile, en 2016, je présentais *Véloce* avec beaucoup moins de matériel (un ordinateur portable et un projecteur), et ce en étant auteur de l’entièreté du code. Outre la technologie informatique qui devient de plus en plus performante et miniaturisée, c’est surtout ma maîtrise progressive des matériaux et de la programmation qui m’a amené à être plus agile, conscient et autonome dans mes déploiements. *Électrocinétique* s’inscrit en continuité de cette démarche; mieux comprendre pour réduire l'empreinte et ainsi optimiser le processus afin de révéler un système plus efficace.

# Formulation du problème et ancrage théorique.

L’objet de ma recherche-création intitulé *Électrocinétique : réinjection cinétique interactive* consiste à créer une pièce audiovisuelle à partir d’un dispositif matériel et d’une programmation logicielle qui tendent vers l’autonomie électrique tout en demeurant les plus expressifs possible, à la manière d’un instrument de musique.
 
En créant *Électrocinétique*, je cherche à faire cheminer ma réflexion critique autour de la technique. Entre alors en jeu l’idée d’empreinte technologique qui correspond à l’ensemble des ressources matérielles, humaines et électriques nécessaires au fonctionnement de l’installation. Ma méthodologie de recherche et de création ainsi que ma maîtrise des outils permettent de créer des instruments interactifs qui tendent, avant tout, vers la réduction de cette empreinte technologique. Le défi réside alors dans un équilibre entre cette intention et la volonté de produire une installation ayant un fort potentiel expressif d’un point de vue artistique. L’instrument doit ainsi être capable de produire une variété de sons et d’images suffisante pour que l’interacteur puisse participer à la cocréation des œuvres sans ressentir, dans son utilisation, les contraintes techniques auxquelles a répondu son développement.

Deux concepts sont notamment au cœur de cette recherche-création, le premier est celui de la *rétroaction*, issue de l’approche cybernétique \citep{wiener_cybernetics_1948} qu’on définira ici rapidement, pour y revenir plus tard, comme le phénomène par lequel, au sein d’un système l’action d’un élément sur un autre entrainera une réponse du second sur le premier. Le second concept est le principe de *concrétisation de l’objet technique* \citep{simondon_du_1958}. 

Ce qui nous intéresse est la réflexion autour de la matérialisation sous forme d’objet (dispositif ou instrument interactif) de la dimension technique de notre idée initiale par le développement et la « condensation » des fonctions des différents éléments : « l’invention apporte une vague de condensations, de concrétisations qui simplifient l’objet en chargeant chaque structure d’une pluralité de fonctions» \citep{simondon_imagination_2008}. Simondon explique ce processus en invoquant le changement des composantes servant à dissiper la chaleur issue du fonctionnement d'un moteur à combustion.

>Ces ailettes de refroidissement, dans les premiers moteurs, sont comme ajoutées de l’extérieur au cylindre et à la culasse théoriques, géométriquement cylindriques ; elles ne remplissent qu’une seule fonction, celle du refroidissement. Dans les moteurs récents, ces ailettes jouent en plus un rôle mécanique, s’opposant comme des nervures à une déformation de la culasse sous la poussée des gaz \citep{simondon_du_1958}

Cet exemple de concrétisation donne la direction de la méthodologie de recherche-création que je mets sur pied. La réduction du nombre de composantes et l'optimisation de leur rôle au sein de l'objet constituent un axe structurant de ma démarche. Je propose donc de réfléchir autour d'une problématique à laquelle je suis confronté lorsque je crée des dispositifs en utilisant des technologies : comment concrétiser l’empreinte technologique et énergétique d’un instrument interactif dont l'interaction révèle un ensemble de rétroactions audiovisuelles? Cette recherche-création se structure autour de trois axes soient:

1. L'adoption d'une méthode de recherche-création cherchant à tendre vers la concrétisation de l'objet technique.
1. Le développement et la maîtrise d’un environnement de création permettant la réduction des ressources nécessaires pour produire l'instrument audiovisuel interactif. 
1. La présentation sous forme performative d’une pièce sur l’instrument interactif où le registre expressif est rendu possible par la transformation de mouvements en sons, puis de ces sons qui deviennent simultanément des images en temps réel.
\enlargethispage{\baselineskip} 


# Premier aperçu du but du mémoire

*Électrocinétique* est le nom de la pièce alors qu'*Oscillographe* est le nom du logiciel régissant le comportement de l’instrument interactif, l’instrument interactif est l’assemblage formé par l’interface, les logiciels et le matériel permettant à Électrocinétique d’être vu et entendu et de produire des expériences en cocréation avec l'interacteur. 

La pièce *Électrocinétique, réinjection cinétique interactive* s’inscrit dans une démarche de réduction d’empreinte qui implique une maitrise du matériel et du logiciel. L’œuvre a été conçue en cherchant à minimiser l’énergie électrique nécessaire à un déploiement de performance audiovisuelle et en misant sur le développement de composantes très peu énergivores alimentées grâce à des batteries rechargeables. L’objectif était de rendre l’instrument interactif autonome au niveau électrique et suffisamment portatif pour être transporté dans un sac à dos et déployé de manière impromptue. 
À travers ce processus de recherche-création, je mobilise l’objet familier du vélo afin de le détourner pour produire une expérience «augmentée». Aussi, l’expérience créée est de nature nomade et éphémère, l’instrument est mon vélo et mon moyen de transport. L’objectif est alors d’offrir les possibilités de réalisation de la performance suivante : 

*Sur une place de nuit, un cycliste s’arrête devant les passants. Après avoir retourné son vélo, il sort de son sac à dos un dispositif qu’il installe en quelques minutes sans se brancher à quoi que ce soit d’autre que le véhicule qu’il chevauchait encore il y a quelques minutes. Certains passants s’arrêtent intrigués. Le jeune homme se met alors à jouer avec le pédalier et à modifier la vitesse de rotation des roues. Devant une foule de plus en plus nombreuse, des images prennent forment projetées contre le mur qui borde la place tandis qu’une mélodie électronique emplie l’espace d’une étrange composition musicale interpellant quiconque veut bien ouvrir l’oreille. Après quelques minutes de cet étrange spectacle, le cycliste range son appareil dans son sac à dos, en moins de temps encore qu’il n’en a mis pour l’installer. Il remonte sur son vélo puis s’en va, sans laisser de trace physique.*

Le son d’*Électrocinétique* est issu de rétroaction (*feedbacks*) dans une console de mixage audio. Pour produire cet état fragile sur la console, je branche la sortie gauche et droite du mélangeur dans les entrées gauche et droite correspondantes. En changeant l'amplification et en manipulant les filtres de fréquences intégrés, je crée le son tout en me laissant surprendre par son caractère quelque peu imprévisible. J'enregistre des séances de manipulations d'où j'isole certains segments audio que je juge pertinents créant ainsi des échantillons qui feront partie de la bibliothèque sonore de l’instrument.

Ces échantillons sonores sont joués dans le lecteur d’échantillons d’Oscillographe. Ce lecteur d’échantillons a été programmé de façon à pouvoir moduler la vitesse de lecture du son proportionnellement au mouvement d’une roue de vélo. Cela a pour effet de pouvoir influencer la hauteur du son tel un lecteur vinyle où l’on contrôlerait la vitesse de rotation du disque. Plus il y a du mouvement, plus le son joue rapidement. C’est une de ces possibilités qui est jouée devant public. 

L’approche visuelle que je développe est en lien direct avec les outils qui permettent de comprendre les signaux électriques. La dimension visuelle d’Oscillographe est un oscilloscope qui compare l’amplitude du signal sonore stéréo. La transformation du signal audio vers un signal vidéo, effectuée par Oscillographe, est calquée sur les oscilloscopes analogiques, plus particulièrement ceux qui permettent de comparer deux signaux (X-Y) et qui peuvent servir de moniteur vectoriel. Contrairement aux oscilloscopes X-Y conventionnels qui traduisent le son en image sur un plan bidimensionnel, Oscillographe est construit dans un moteur de rendu tridimensionnel et maintient la trace temporelle du signal dans une forme 3d dynamique tout en maintenant le principe fondamental de comparaison de signaux sur deux axes.

Les échantillons bruts, visualisés dans Oscillographe, créent un ballet de lignes directement influencé par ce que l’on entend. La circulation des signaux en temps réel, leur nature, leur organisation, leur phase et leur chaos sont les matières premières d’Électrocinétique, le mouvement qui active le dispositif. 

À l’issue de cette première approche, nous avons une idée initiale du projet et des questions qu’il soulève. Pour en rendre compte, nous développerons d’abord les questions proposés par Simondon et Wiener concernant l’objet technique, son évolution, son fonctionnement et les paramètres internes de celui-ci dans le contexte d’un dispositif de communication avec une entrée et une sortie. Pour donner suite à cette réflexion technique, nous discuterons des implications esthétiques et culturelles d’un tel travail. Il nous restera ensuite à expliquer en détail l’élaboration de l’œuvre avant de faire un retour sur la performance autant en termes de réception des spectateurs que dans une initiative d’autocritique.

